\expandafter\ifx\csname ifdraft\endcsname\relax
  \newcommand{\ifdrafta}{false}
  \newcommand{\ifdraftb}{false}
  \input{../Setting/1_preamble/preamble}
  \input{../Setting/2_command/command}
  \begin{document}
\fi

\section{単体法(シンプレックス法)}
\label{sec:simplex_nomal}

    線形計画問題
        \begin{align}
            \max_{\bm{x}} \bm{c}^{\top}&\bm{x} \\
            \text{s.t.} \quad
            \bm{A}\bm{x} &\leq \bm{b} \\
            \bm{x} &\geq \bm{0}
        \end{align}
        を解くアルゴリズムの一種．
        ここで，$\bm{c}, \bm{x}$は要素数$n$のベクトルであり，$\bm{b}$は要素数$m$のベクトルであるとする．
        すなわち，解の要素数は$n$であり，制約条件の数が$m+n$個になる．
        $\bm{A}$は制約条件の係数行列であり，$m\times n$の大きさを持つ．
        単体法では，$\bm{x}=\bm{0}$(これにこだわる必要はない)をスタートし，実行可能領域の頂点を経由することで最適解を目指す．

    ここからは，実行可能領域の頂点の見つけ方を示す．
        $\bm{x}$の要素数が$n$であるということは，解空間が$n$次元である事を示している．
        $n$次元の空間では，$n$個の等式が同時に満たされる点が一意に求まる(単純化のために例外は考えない)．
        つまり，実行可能領域の頂点を求める作業は，$m+n$個の制約条件の中から$n$個を選び，それらを等式に変形した連立方程式を解けばよい．

    ちなみに，不等式制約条件は，スラック変数(不等式制約を等式制約へと変形するための非負変数)を導入することで等式制約条件へと変えることができる．
        例として，以下の最適化問題を考える：
        \begin{align}
            \begin{array}{crrrrr}
                \max_{x_1, x_2} & 3x_1 &+ &2x_2 & & \\
                \text{subject to} & x_1 &+ &x_2 & \leq &4 \\
                &2x_1 & & &\leq &5 \\
                &2x_1 &+ &x_2 &\leq &7
            \end{array}
            \\
            x_1\geq 0, \quad x_2 \geq 0 \nonumber
        \end{align}
        この線形計画問題はスラック変数$x_3, x_4, x_5$を導入することで以下のように書き換えられる：
        \begin{align}
            \begin{array}{crrrrrrr}
                \max_{\bm{x}} & 3x_1 &+ &2x_2 & & & & \\
                \text{subject to} & x_1 &+ &x_2 &+ &x_3 &= &4 \\
                &2x_1 & & &+ &x_4 &= &5 \\
                &2x_1 &+ &x_2 &+ &x_5 &= &7
            \end{array}\\
            \bm{x} \geq \bm{0} \hspace{1zw} \nonumber
        \end{align}
        この場合，スラック変数と元の変数の個数の合計は$m+n$個になる．
        すなわち，$m + n$個の変数の中から，$0$とする変数(非基底変数)を$n$個決定し，残りの$m$個(基底変数)を連立方程式から解けばよい．

    例えば，非基底変数を$x_1, x_2$にした場合，目的関数(ここでは$z$とおく)と他の変数は以下のように表される．
        \begin{equation}
            \begin{array}{rrrrrrr}
                z & = & & & 3x_1 &+ & 2x_2 \\ \hline
                x_3 &= &4 & - & x_1 & - & x_2 \\
                x_4 &= &5 &- &2x_1 & & \\
                x_5 &= &7 &- &2x_1 &- &x_2
            \end{array}
            \label{eq:dictionary}
        \end{equation}
        $x_1, x_2$を非基底変数にしたということは，これらに$0$を代入することに等しい．
        この時，$x_1, x_2$は$0$より大きくすることで，どちらも目的関数値を大きくすることが可能である．
        従って，これらの値を大きくする為に，非基底変数を入れ替えるのである．
        ここで，式(\ref{eq:dictionary})を，$x_3, x_4, x_5$を基底変数とし，$x_1, x_2$を非基底変数とする\textbf{辞書}と呼ぶ．



    アルゴリズムはAlgorithm\ref{algo:simplex_nomal}の通り．
        ただし，Algorithm\ref{algo:simplex_nomal}では初期解が実行不可能である場合には解を求められない．
        これは後々修正すべき点である．



    \begin{algorithm}
        \caption{単体法(シンプレックス法)}
        \label{algo:simplex_nomal}
        \begin{algorithmic}[1]
            \REQUIRE 実行可能な辞書($\bm{c}, \bm{b}, \bm{A}$)と，$N(1)\ldots N(n), B(1)\ldots B(m)$：
                \begin{equation}
                    \begin{array}{rrrrrrrrrrr}
                        z &= &c_0 &+ &c_1x_{N(1)} &+ &c_2x_{N(2)} &+ &\cdots &+ &c_nx_{N(n)} \\ \hline
                        x_{B(1)} &= &b_1 &- &a_{11} x_{N(1)} &- &a_{12}x_{N(2)} &- &\cdots &- &a_{1n}x_{N(n)} \\
                        \vdots &&\vdots &&\vdots & &\vdots &&&&\vdots \\
                        x_{B(m)} &= &b_m &- &a_{m1}x_{N(1)} &- &a_{m2}x_{N(2)} &- &\cdots &- &a_{mn}x_{N(n)}
                    \end{array}
                \end{equation}
                単純化するなら，$N(1) = 1, \ldots, N(n) = n, \quad B(1)=n+1, \ldots, B(m)= n+m$．

            \ENSURE $\bm{x}^*$

            \WHILE{nonbreak}
                \STATE $M_{ij} = -1 \quad \forall ij \in [1, n] \times [1, m]$
                \STATE $Mz_i = 0 \quad \forall i$
                \FOR{int $i \in [1, n]$}
                    \IF{$c_i > 0$}
                        \STATE $M_{ij} = b_{j}/a_{ji} \quad \text{if }a_{ji} > 0
                        \quad \forall j$
                        \STATE $Mz_i = \min \left[\min_{j}\{ c_iM_{ij} | M_{ij} \neq -1 \}, \text{DBLMAX}\right]$
                        \IF{$Mz_i = \text{DBLMAX}$}
                            \RETURN Error;
                        \ENDIF
                    \ENDIF
                \ENDFOR
                \STATE $M = \max_{i}Mz_i$
                \IF{$M = 0$}
                    \STATE break;
                \ENDIF
                \STATE $I = \text{argmax}_iMz_i, \quad J = \text{argmin}_j\{ c_{I}M_{Ij} | M_{Ij} \neq -1\}$
                \STATE $N(I) \Leftrightarrow B(J)$
                \STATE $a_{JI} = 1/a_{JI}, \quad b_J = b_Ja_{JI}$
                \STATE $a_{Ji} = a_{Ji}a_{JI} \quad \forall i \neq I\qquad$ ：$J$番目の制約条件の変更完了．
                \STATE $a_{ji} = a_{ji} - a_{jI}a_{Ji} \quad \forall i\neq I, j\neq J$
                \STATE $b_j = b_j - a_{jI}b_J, \quad a_{jI} = -a_{jI}a_{JI} \quad \forall j \neq J \qquad$ ：$J$番目以外の制約条件の変更完了．
                \STATE $c_0 = c_0 + c_Ib_J$
                \STATE $c_i = c_i - c_Ia_{Ji} \quad \forall i\neq I$
                \STATE $c_I = - c_I a_{JI}\qquad$ ：目的関数の係数行列の変更完了．
            \ENDWHILE
            \STATE $x^*_{N(i)} = 0 \quad \forall i$
            \STATE $x^*_{B(j)} = b_j \quad \forall j$
            \RETURN $\bm{x}^*, c_0$
        \end{algorithmic}
    \end{algorithm}



\expandafter\ifx\csname ifdraft\endcsname\relax
  \bibliographystyle{../Setting/sty/jsce}
  \bibliography{../5_bibliography/Bibliography/TexBib}
  \end{document}
\fi
